\textit{Theorem 7.24}{\kaishu 复谱定理}
设\(V\)是有限维复内积空间且\(T \in L(V),\mydim V=n\).

求证：\(T\)是正规算子等价于\(V\)有一组\(T\)的规范正交特征向量组成的基.

\textit{Proof}
必要性：若\(V\)有一组\(T\)的规范正交特征基，则\(M(T),M(T^*)\)都是对角矩阵.

由于对角矩阵的可交换性，有\(M(TT^*)=M(T)M(T^*)=M(T^*)M(T)=M(T^*T)\).

因此\(T^*T=TT^*\)，\(T\)是正规算子.

充分性：根据定理6.38，\(V\)有一组规范正交基\(e_1,\cdots,e_n\)使得\(M(T)\)为上三角矩阵.

由于\(M(T^*)\)是\(M(T)\)的共轭转置，故\(M(T^*)\)是下三角矩阵.

由于\(T\)是正规算子，故根据定理7.20，\(i=1,\cdots,n,\norm{Te_i}^2=\norm{T^*e_i}^2\).设\(M(T)_{i,j}=a_{i,j}\).
    \begin{align*}
        \norm{Te_1}^2=\abs{a_{1,1}}^2=\sum_{i=1}^n \abs{a_{1,i}}^2=\norm{T^*e_1}^2,a_{2,1}=\cdots=a_{n,1}=0
    \end{align*}
进一步地，由\(\norm{Te_2}^2=\norm{T^*e_2}^2\)可以得到\(a_{3,2}=\cdots=a_{n,2}=0\).

以此类推，\(M(T)\)的所有严格上三角部分元素和严格下三角部分元素均为\(0\)，即\(T\)可对角化.

此时的\(e_1,\cdots,e_n\)就是\(T\)的特征向量，它们构成了\(V\)的规范正交基.

\hspace*{\fill}

\textit{Lemma 7.28}{\kaishu 自伴算子和不变子空间}
设\(T \in L(V)\)是自伴算子且\(U\)是\(T\)下的不变子空间，则有

(\textit{a})\(U^\bot\)是\(T\)下的不变子空间. \quad
(\textit{b})\(T|_U\)是自伴算子. \quad
(\textit{c})\(T_{U^\bot}\)是自伴算子.

\textit{a.Proof}
设\(\forall u \in U,u' \in U^\bot\)，由于\(Tu \in U\)，故\(\ip{Tu}{u'}=\ip{u}{Tu'}=0\)，即\(Tu' \in U^\bot\).

\textit{b.Proof}
设\(\forall u_1,u_2 \in U\)，则\(\ip{T|_U u_1}{u_2}=\ip{Tu_1}{u_2}=\ip{u_1}{Tu_2}=\ip{u_1}{T|_U u_2}\).

\textit{c.Proof}
设\(\forall u_1,u_2 \in U^\bot\)，则\(\ip{T|_{U^\bot}u_1}{u_2}=\ip{Tu_1}{u_2}=\ip{u_1}{Tu_2}=\ip{u_1}{T|_{U^\bot}u_2}\).

\hspace*{\fill}

\textit{Theorem 7.29}{\kaishu 实谱定理}
设\(V\)是有限维实内积空间且\(T \in L(V),\mydim V=n\).

求证：\(T\)是自伴算子等价于\(V\)有一组\(T\)的规范正交特征向量组成的基.

\textit{Proof}
必要性：若\(V\)有一组\(T\)的规范正交特征基，则\(M(T),M(T^*)\)都是对角矩阵.

由对角矩阵转置不变，有\(M(T)=M(T)^T=M(T^*)\).因此\(T\)是自伴算子.

充分性：由于实内积空间上的自伴算子一定有特征值\footnote{这个结论将在复化章节中证明.}，

故设\(e_1\)满足\(\norm{e_1}=1\)是\(T\)的特征向量，令\(U=\myspan(e_1)\)，考虑\(U^\bot\).

根据引理7.28，\(T|_{U^\bot}\)是自伴算子，故\(T|_{U^\bot}\)也有特征向量\(e_2\)满足\(\norm{e_2}=1\).

以此类推,\(T\)将有特征向量\(e_1,\cdots,e_n\)满足\(\forall i=1,\cdots,n,\norm{e_i}=1\).

且这些特征向量两两正交，于是得到了\(V\)的一组规范正交特征基.

\newpage

\textit{4.}
设\(V\)是有限维复内积空间且\(T \in L(V),\mydim V=n\).\(\lambda_1,\cdots,\lambda_m\)是\(T\)的所有相异特征值.

求证：\(T\)是正规算子当且仅当\(V=\oplus_{i=1}^m E(\lambda_i,T)\)且特征空间两两正交.

\textit{Proof}
必要性直接依据复谱定理得证.

充分性：构造每个特征空间\(E(\lambda_i,T)\)的规范正交基\(v_1^i,\cdots,v_{n_i}^i\).

将这些规范正交基合并，就得到了\(V\)的规范正交特征基，根据复谱定理，\(T\)是正规算子.

实内积空间的版本的证明是类似的.

\hspace*{\fill}

\textit{6.}
证明：复内积空间\(V\)上的正规算子\(T\)是自伴算子当且仅当其特征值都是实的.

\textit{Proof}
根据复谱定理，\(V\)有一组规范正交特征基\(e_1,\cdots,e_n\).

从而\(M(T)=\diag(\lambda_1,\cdots,\lambda_n),M(T^*)=\diag(\ol{\lambda_1},\cdots,\ol{\lambda_n})\).

\(M(T)=M(T^*)\)等价于\(\forall i=1,\cdots,n,\lambda_i=\ol{\lambda_i}\)，
即\(\forall i=1,\cdots,n,\lambda_i\)都是实数，证毕.

\hspace*{\fill}

\textit{8.}
设\(V\)是有限维复内积空间且\(T \in L(V)\)是正规算子，满足\(T^9=T^8\).

求证：\(T\)是自伴算子且为幂等算子.

\textit{Proof}
\(V\)应有一组规范正交特征基\(e_1,\cdots,e_n\)，从而\(M(T)=\diag(\lambda_1,\cdots,\lambda_n)\).

若\(T^9=T^8\)，则\(\forall i=1,\cdots,n,\lambda_i^9=\lambda_i^8,\lambda_i^8(\lambda_i-1)=0\)，
即特征值只可能为\(0\)或\(1\).

根据\textit{7.B.6}，\(T\)是自伴算子；根据\textit{5.B.4}，\(T\)是幂等算子.

\hspace*{\fill}

\textit{14.}
设\(V\)是有限维实内积空间且\(T \in L(V)\).

求证：\(V\)存在由\(T\)的特征向量组成的基等价于存在一种内积定义，使得\(T\)为自伴算子.

\textit{Proof}
必要性：根据实谱定理，\(V\)有一组\(T\)的规范正交特征向量组成的基.

充分性：将基设为\(e_1,\cdots,e_m\).考虑\(\forall i,j=1,\cdots,m,a_i,b_i \in R,\)
\(v_1=\sum_{i=1}^m a_ie_i,v_2=\sum_{j=1}^m b_je_j\).

由于\(V\)是实内积空间，故\(\ip{v_1}{v_2}\)需要对两个变元都满足线性性，于是可以定义
    \begin{align*}
        \ip{v_1}{v_2}=\ip{\sum_{i=1}^m a_ie_i}{\sum_{j=1}^m b_je_j}=
        \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m a_ib_j \ip{e_i}{e_j}=\sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m a_ib_j\delta_{i,j}
    \end{align*}
其中\(\delta_{i,j}\)是\textit{Kronecker}函数.下面验证内积\(\ip{v_1}{v_2}\)的正定性.

令\(v_2=v_1\)，则\(\ip{v_1}{v_1}=\sum_{j=1}^m a_ia_j\delta_{i,j}=\sum_{i=1}^m \abs{a_i}^2 \geq 0\).

且\(\sum_{i=1}^m \abs{a_i}^2=0\)可推出\(a_1=\cdots=a_m=0\)，从而\(v_1=0\)，满足正定性，该内积定义合法.

在这种内积定义下，\(\forall i,j=1,\cdots,n,\ip{e_i}{e_j}=\delta_{i,j}\)，即\(e_1,\cdots,e_m\)是一组规范正交基.

于是\(M(T)\)为对角矩阵且对角线上元素均为实数，则\(T\)是自伴算子.

\hspace*{\fill}

有算子范数和奇异值分解背景的\textit{12}题将单独列出.

